同志入境主任爭配偶福利案 官：本案與本港傳統婚姻體制無關

同志高級入境事務主任梁鎮罡於2014年在新西蘭與男友註冊結婚後，公務員事務局拒絕更新其婚姻狀況、稅局亦拒絕兩人以配偶身份報稅。原審庭早前裁定公務員事務局歧視，主任丈夫應享配偶福利，但指兩人不能合併評稅。雙方先後提上訴，法庭今先處理政府一方申請。

政府一方指本港法律的婚姻定義便是一男一女結合，而非指男男或女女的同性婚姻，政府須維護傳統本港的婚姻體制，而在外地註冊結婚的同性伴侶亦不一定等同在本港已婚。政府指出明白本案申請人只是爭取同姓婚姻伴侶的福利，理論上不等同爭取香港同姓婚姻合法化，但預計到法庭一旦判政府敗訴，實際情況即意味著政府確認了同性婚姻。政府舉例指出，香港不承認同性婚姻，如有在外地結婚的同性伴侶欲在香港家事法庭離婚，香港法庭亦不應處理。

政府稱，如果局方今次向申請人的外籍配偶批出福利，亦或對未有到外地註冊結婚的同性伴侶不公，造成在外地註冊的同性伴侶享有特權。

首席法官張舉能認為本案只是關乎僱傭福利，與金錢利益有關，不明白這與香港傳統婚姻體制有甚麼關係，並舉例指如果有同性婚姻伴侶欲領養小朋友，該家庭將由大家一般認知的一名父親及一名母親的家庭，變成兩名父親或兩名母親的家庭，這情況才有機會影響到香港傳統婚姻體制。

政府回應，一旦局方向申請人批出有關福利，這或牽涉到公共資源分配範疇，因將或有更多合資格的申請福利人士。張官要求政府提出相關數據，即政府實際上支出會增加多少，但政府暫未能提供有關數字，並同意暫預見不到會有大批公務員同性伴侶申請有關福利。